# Resistencia

Las resistencias se utilizan para controlar la cantidad de corriente que fluye a través de un circuito, así como para disipar la energía en forma de calor.

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (88).png" alt=""><figcaption><p><a href="https://leantec.es/wp-content/uploads/2018/02/p_2_0_2_4_2024-50-Resistencias-330-OHM-54w-025w.jpg">https://leantec.es/wp-content/uploads/2018/02/p_2_0_2_4_2024-50-Resistencias-330-OHM-54w-025w.jpg</a></p></figcaption></figure>

Una resistencia es un componente electrónico que se utiliza para reducir la corriente eléctrica en un circuito. Las resistencias se fabrican a partir de materiales conductoros, como el cobre o el níquel, y tienen un valor medido en ohmios (Ω) que indica cuánto reducen la corriente.

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (97).png" alt=""><figcaption><p><a href="https://expertoherramientas.com/wp-content/uploads/2021/05/Codigo-de-colores-de-la-resistencia4.jpg">https://expertoherramientas.com/wp-content/uploads/2021/05/Codigo-de-colores-de-la-resistencia4.jpg</a></p></figcaption></figure>

Existen varios tipos de resistencias, entre ellos:

1. **Resistencias fijas:** tienen un valor de resistencia fijo y no pueden ajustarse.
2. **Resistencias ajustables:** puede ajustarse mediante un control externo, como una perilla o un potenciómetro. Las resistencias ajustables se utilizan en aplicaciones donde es necesario ajustar la resistencia _**de manera discreta y con pasos definidos**_.
3. **Resistencias variables:** puede ajustarse mediante un control externo, como una perilla o un potenciómetro. Las resistencias variables se utilizan en aplicaciones donde es necesario ajustar la resistencia _**de manera continua y sin pasos discretos**_.
4. **Resistencias de precisión:** tienen un valor de resistencia muy preciso y se utilizan en aplicaciones donde se requiere una alta precisión.
5. **Resistencias mixtas:** tienen dos o más valores de resistencia en un solo componente y se utilizan para crear circuitos más complejos.
6. **Resistencias de alta resistencia:** tienen un valor de resistencia muy alto y se utilizan para limitar la corriente en circuitos de baja potencia.
7. **Resistencias de baja resistencia:** tienen un valor de resistencia muy bajo y se utilizan para permitir la circulación de altas corrientes en circuitos de alta potencia.



## ¿Cómo se mide una resistencia?

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (144).png" alt=""><figcaption><p><a href="https://i1.wp.com/ingenieriaelectronica.org/wp-content/uploads/Codigo-de-colores-de-las-resistencias.png">https://i1.wp.com/ingenieriaelectronica.org/wp-content/uploads/Codigo-de-colores-de-las-resistencias.png</a></p></figcaption></figure>

Hay varias formas de medir la resistencia de un componente:

1. **Con un multímetro:** es el método más preciso y se utiliza comúnmente en el laboratorio. Para medir la resistencia con un multímetro, primero debes asegurarte de que el multímetro esté configurado para medir resistencias (en lugar de voltajes o corrientes). Luego, conecta los terminales del multímetro a los extremos del componente y observa el valor de resistencia en la pantalla del multímetro.\

2. **Con una tabla de resistencias**: muchas resistencias tienen un código de colores impreso en ellas que indica su valor. Para leer este código, necesitarás una tabla de resistencias que te indique el valor de cada combinación de colores.
3. **Con una resistencia conocida:** si tienes una resistencia de valor conocido, puedes utilizarla para medir la resistencia de otro componente en un circuito en serie. Para hacerlo, debes medir el voltaje en el punto donde se conectan las dos resistencias y utilizar la ley de Ohm para calcular la resistencia del componente desconocido.

Es importante tener en cuenta que la resistencia de un componente puede variar dependiendo de la temperatura, por lo que es importante tener en cuenta esta variable al medir la resistencia.



## Voltaje, Amperaje y Resistencia:

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (68).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

Los voltios (V), amperios (A) y ohmios (Ω) son tres unidades fundamentales en la física eléctrica y electrónica.

* **Los voltios (V)** son una medida de la diferencia de potencial eléctrico o voltaje. Se utilizan para medir la cantidad de energía eléctrica que se transfiere entre dos puntos.
* **Los amperios (A)** son una medida de la corriente eléctrica. Se utilizan para medir la cantidad de electrones que fluyen a través de un circuito en un momento dado.
* **Los ohmios (Ω)** son una medida de la resistencia eléctrica. Se utilizan para medir la dificultad que un circuito tiene para permitir que la corriente eléctrica fluya a través de él.

En la ley de Ohm se relacionan estas tres unidades, según esta ley, la corriente eléctrica (I) que fluye a través de un circuito está relacionada con el voltaje (V) y la resistencia (R) mediante la ecuación I = V/R. Esta relación se conoce como la ley de Ohm, y es esencial para entender y diseñar circuitos eléctricos y electrónicos.

¿Qué pasa cuando ponemos resistencia a la salida de la manguera?

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (17).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

La resistencia es una medida de la dificultad que un material o un objeto tiene para permitir que una corriente de algo, ya sea un fluido o una corriente eléctrica, fluya a través de él. En el caso de una manguera de jardín, la resistencia se relaciona con el diámetro interior de la manguera y la longitud de la manguera.

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (42).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

Por ejemplo, si tienes una manguera de jardín con un diámetro interior muy pequeño y una longitud muy larga, el agua tendrá dificultad para fluir a través de ella debido a la resistencia. La cantidad de agua que fluye a través de la manguera será menor y se requerirá más presión para forzar el agua a través de la manguera. Esto es similar a tener una resistencia eléctrica alta en un circuito, la corriente eléctrica tendrá dificultad para fluir a través del circuito y se requerirá más voltaje para superar la resistencia.

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (30).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

Por otro lado, si tienes una manguera de jardín con un diámetro interior más grande y una longitud más corta, el agua tendrá menos dificultad para fluir a través de ella debido a la menor resistencia. La cantidad de agua que fluye a través de la manguera será mayor y se requerirá menos presión para forzar el agua a través de la manguera. Esto es similar a tener una resistencia eléctrica baja en un circuito, la corriente eléctrica tendrá menos dificultad para fluir a través del circuito y se requerirá menos voltaje para superar la resistencia.



## Ley de Ohms:

La ley de Ohm es una ley fundamental de la electricidad que establece que la corriente eléctrica que fluye a través de un conductor es directamente proporcional al voltaje aplicado y es inversamente proporcional a la resistencia del conductor. Matemáticamente, se puede expresar de la siguiente manera:

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (48).png" alt=""><figcaption><p><a href="https://1.bp.blogspot.com/-gOJWALQ7zrc/WT3T9UHkrvI/AAAAAAAAAoo/DBpceNNHvOkWcaHzly9lYWQLvisdjXndwCLcB/s1600/LEY%2BDE%2BOHM.png">https://1.bp.blogspot.com/-gOJWALQ7zrc/WT3T9UHkrvI/AAAAAAAAAoo/DBpceNNHvOkWcaHzly9lYWQLvisdjXndwCLcB/s1600/LEY%2BDE%2BOHM.png</a></p></figcaption></figure>

I = V / R

Donde:

* I es la corriente eléctrica en amperios (A).
* V es el voltaje en voltios (V).
* R es la resistencia en ohmios (Ω).

La ley de Ohm es muy útil para calcular la corriente eléctrica, el voltaje o la resistencia en un circuito eléctrico. Por ejemplo, si conoces la corriente y la resistencia en un circuito, puedes utilizar la ley de Ohm para calcular el voltaje necesario para mantener esa corriente. De forma similar, si conoces el voltaje y la resistencia, puedes utilizar la ley de Ohm para calcular la corriente que fluye a través del circuito.

Es importante tener en cuenta que la ley de Ohm sólo se aplica a circuitos eléctricos ideales, es decir, circuitos sin pérdidas de energía por efecto Joule o por resistencias no lineales. En la práctica, es posible que la resistencia de un conductor cambie dependiendo de la temperatura y de otros factores, por lo que es importante tener en cuenta estas variables al aplicar la ley de Ohm.



## Watts o Vatios

Los vatios (W) son la unidad de medida de la potencia eléctrica, es decir, la cantidad de energía que se utiliza o se produce por unidad de tiempo.

La potencia se mide en vatios y se puede calcular utilizando la siguiente fórmula:

**Potencia (W) = Voltaje (V) x Corriente (I).**

<figure><img src="../../.gitbook/assets/image (110).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>
